\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Aktionsplan zum Schutz vor Softwarepatenten\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/girzu/nenri/gunka/index.de.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Die Softwarepatent-Arbeitsgruppe des FFII e.V. hat immer mehr Aufgaben als freie H\"{a}nde.  F\"{u}r einzelne Arbeiten k\"{o}nnen -- F\"{o}rderern\ (http://swpat.ffii.org/sarji/index.de.html) sei dank -- Aufwandsentsch\"{a}digungen gezahlt werden.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Daueraufgaben\label{lang}}

\begin{itemize}
\item
{\bf Zope-Administration}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Regelm\"{a}\ss{}ige Betreuung der Webseiten Petition et al.\\
1-10 Mannstd pro Tag.
\item[GETAN:]\ Mehrere Zope-Firmen wurden angesprochen.  Immer positive Antworten aber keine nachhaltige Verpflichtung.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Regelm\"{a}\ss{}ige Berichte}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Es gilt, unsere Unterst\"{u}tzer etwa monatlich zu informieren, was passiert ist, was wir getan haben und wie man uns helfen kann.
\item[GETAN:]\ Nur sporadische Berichte und einzelne Ans\"{a}tze zur Regelm\"{a}\ss{}igkeit:
\begin{itemize}
\item
FFII Monatsbericht 2000-01\ (http://www.ffii.org/news/j3m1/index.de.html)
\end{itemize}
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Papier-Digitalisierung}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Zeitschriftenartikel aus Bibliotheken fotokopieren und zu Digitaltext aufbereiten, mit denen die Patentinflation dokumentiert und studiert werden kann.  Die interne digitale Dokumentation erstellen.
\item[GETAN:]\ Artikel besorgt und digitalisiert.  Weiter aufbereitet und im internen Archiv\ (http://swpat.ffii.org/girzu/nenri/papri/index.de.html) bereitgestellt.  Die Textdateien sind noch voller OCR-Fehler.  Einige Artikel wurden ganz aufbereitet und ver\"{o}ffentlicht\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/index.de.html).  Es gibt ein Liste zu suchender Artikel\ (paprisisku.txt).
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Rezensionen}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Im internen digitalen Archiv\ (http://swpat.ffii.org/girzu/nenri/papri/index.de.html) vorhandene Artikel einzeln rezensieren und in Rezensions-Archiv\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/index.de.html) ver\"{o}ffentlichen.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Gruselkabinett}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Das EPA hat bereits zahlreiche Patente auf computer-implementierbare Organisations- und Rechenregeln erteilt.  Diese Daten stehen zwar im WWW, sind aber dennoch f\"{u}r die \"{O}ffentlichkeit ein Buch mit 7 Siegeln.  Es g\"{a}be f\"{u}r mehrere Vollzeitbesch\"{a}ftigte viel n\"{u}tzliches zu tun.
\item[GETAN:]\ Gruselkabinett der Europ\"{a}ischen Softwarepatente\ (http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/index.de.html)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Petitionsadressar}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Adressen von Entscheidern, Multiplikatoren und Betroffenen sammeln und in geeigneter Form zug\"{a}nglich machen.
\item[GETAN:]\ Wir haben einige Adressen gesammelt und z.T. in den Brieferzeugungsautomaten\ (http://petition.eurolinux.org/letter/) eingegeben und f\"{u}r Offene Briefe verwendet.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Integration der Doku-CD\ (http://swpat.ffii.org/vreji/doku/cd.de.html)}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Die von Intevation erstellte Doku-CD so \"{u}berarbeiten, dass redundante Informationen konzentriert werden und eine Dokumenten-Objekt-Datenbank entsteht, die mit den sonst in unserer Dokumentation verwendeten Datenbanken integriert werden kann.  Diese Dokumentation und ihre CD-Version weiter pflegen.
\item[GETAN:]\ intevation? frontsite?
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Buch}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Druckw\"{u}rdige Dokumente zum Thema SWPAT sammeln und f\"{u}r die Buchform vorbereiten.  Buch-Konzept ausarbeiten.  Verleger suchen.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Monats-CD\ (http://swpat.ffii.org/purci/index.de.html)}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Monatlich 1 CDROM brennen und in Bibliotheken (Stabi, DPMA) abliefern
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Werbemittel}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Werbemitteln sollten systematisch gepflegt und bereitgehalten werden.
\item[GETAN:]\ F\"{u}r unsere Linuxtag-Auftritt\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2000/index.de.html) erstellten Arnim und Felix f\"{u}r uns allerlei Aufkleber und Schilder, Holger druckte Hemden, und wir hatten auch ein Flugblatt.  Kontakte mit SuSE, Mandrake und O'Reilly wurden aufgenommen, um dergleichen in deren Produkte zu integrieren.  Auf dem Linuxtag wurden Leute angesprochen, die sich gewerblich mit Erstellung und Vertrieb vergleichbarer Artikel besch\"{a}ftigen.\\
Pl\"{a}ne f\"{u}r Swpat-Artikel\ (http://www.ffii.org/proj/kunst/swpat/index.de.html)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf TVRadio}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Fernseh- und Radiosendungen z.Th. Patentinflation entwerfen und m\"{o}gliche Redakteure anschreiben
\item[GETAN:]\ Einige kurze Programme wurden ausgestrahlt\\
Ein Fernsehproduzent steht mit uns in Kontakt
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Gespr\"{a}che mit Gro\ss{}firmen}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Wir kennen einige Projektmanager in gro\ss{}en Firmen, die Patente vor allem als Bremsklotz wahrnehmen.  Aber diese Leute haben bez\"{u}glich der Patentpolitik der Firman nichts zu sagen.  Wir k\"{o}nnten versuchen, in wieweit man dennoch innerhalb der Gro\ss{}firmen daf\"{u}r sorgen k\"{o}nnte, dass die Firmenleitung nicht alles unterschreibt, was die Patentabteilung ihr vorlegt.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Unterst\"{u}tzende Aussagen sammeln}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Zahlreiche Firmen und Politiker haben Meinungen zum Thema ver\"{o}ffentlicht.  Die entsprechenden Zitate sind systematisch im WWW zu archivieren, damit darauf flexibler verwiesen werden kann.
\item[GETAN:]\ Eurolinux Petition: Statements from Entrepreneurs, Programmers, Politicians, Intellectuals\ (http://petition.eurolinux.org/statements)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}

\section{Akute Aufgaben\label{kurz}}

\begin{itemize}
\item
{\bf Einreichung der Unterschriften beim Europarl-Petitionsausschuss}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ The official form for submitting our petition\ (http://www.europarl.eu.int/petition/petition\_en.htm)\ (of course we haven't followed their instructions, have we)\\
the committee for petitions\ (http://www.europarl.eu.int/committees/peti\_home.htm)\\
It may be wise to contact one of its 29 members first ?\\
Press service for petitions committee:\ (http://www.europarl.eu.int/press/index\_contact\_en.htm)\\
G\'{e}rard MOTEL
\begin{description}
\item[Brussels tel.:]\ (32-2) 28 42676
\item[Strasbourg tel.:]\ (33) 3 881 74779
\item[e-mail::]\ peti-press@europarl.eu.int
\end{description}
\item[GETAN:]\ Anfrage auf Eurolinux-Verteiler
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Internationalisierung der Petition}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Eine allgemeinere Petition mit Unterst\"{u}tzung aus US, JP etc\\
Text, Erkl\"{a}rende Dokumente, \"{U}bersetzungen\\
Umsetzung in Zope\\
10 Manntage
\item[GETAN:]\ Drafts for a New Worldwide Petition to protect innovation and legitimate intellectual property against the landgrab of the patent movement\ (http://swpat.ffii.org/xatra/defl016/index.en.html)\\
Versprechen der Unterst\"{u}tzung von JLA\ (Japan Linux Association)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Prozess}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Klage bis zum Bundesverfassungsricht, wegen Verletzung von Grundrechten und Rechtsstaatsprinzipien durch Logikpatente.  M\"{o}glicherweise ver\"{o}ffentlichen wir zun\"{a}chst patentierte Programme und fordern damit Kl\"{a}ger heraus.\\
50 Manntage
\item[GETAN:]\ \begin{itemize}
\item
Rechtliche Empfehlungen von Experten eingeholt, welche dem Projekt Chancen geben.  Entscheidend ist zun\"{a}chst, ob die Klage zugelassen wird.   Hier hat das BVerfG einigen Ermessensspielraum.  Notfalls muss man von unten (Einspruch) \"{u}ber BGH bis zu BVerfG klagen.  Es fragt sichaber, ob dies angesichts der Strafbewehrtheit von Patenten und der objektiven Gefahren einem bei grunds\"{a}tzlicher politischer Bedeutung der Frage nicht auch der direkte Weg zum BVerfG gestattet ist.\ (http://swpat.ffii.org/stidi/pante/index.de.html)

\item
Nichtigkeitsklage in einem speziellen Fall in Vorbereitung.  Die von einem Gro\ss{}konzern bedr\"{a}ngte Kleinfirma und ein mit ihr zusammenarbeitender Entwickler freier Software unterst\"{u}tzen den FFII bei einer Klage.\ (http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/geogrid/index.de.html)
\end{itemize}
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Netzaktion Patenttexterkennung\ (http://swpat.ffii.org/girzu/fatri/index.de.html)}
\filbreak

\item
{\bf Anh\"{o}rung Europarl}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Expertengespr\"{a}ch vor dem Europaparlament \"{a}hnlich wie bereits vor Bundestag gelungen\ (http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/index.de.html).  Ziel: Annahme einer Resolution und R\"{u}cknahme der zuvor ge\"{a}u\ss{}erten\ (http://www3.europarl.eu.int/omk/omnsapir.so/pv2?PRG=DOCPV\&APP=PV2\&SDOCTA=7\&TXTLST=1\&TPV=PROV\&POS=1\&Type\_Doc=RESOL\&DATE=191198\&DATEF=981119\&TYPEF=TITRE\&PrgPrev=PRG@TITRE|APP@PV2|TYPEF@TITRE|YEAR@98|Find@patent*|FILE@BIBLIO98|PLAGE@1\&LANGUE=DE) Unterst\"{u}tzung f\"{u}r Softwarepatente.\\
10 Manntage
\item[GETAN:]\ Zusammenarbeit mit Savary, Mann, Hautala\  usw.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Delegationsreise Br\"{u}ssel\ (http://www.eurolinux.org/news/euip017/index.en.html)}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Gespr\"{a}che mit der Generaldirektion Binnenmarkt.  Ziel: Vordringen zu schwierigen Fragen der Abgrenzungsregel anhand von konkreten Patenten in Anwesenheit angesehener parteiloser Experten
\item[GETAN:]\ Termin mit Howard und Noteboom f\"{u}r 2001-09-24 (Mo) vereinbart.\ (http://www.eurolinux.org/news/euip017/index.en.html)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf \"{U}bersetzungen zu http://petition.eurolinux.org/reference/ u.a.}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Die Referenzdokumente erlauben interessierten Einsteigern einen schnellen \"{U}berblick \"{u}ber die Problematik.  Zahlreiche Seitenbesucher haben sich begeistert \"{u}ber das schnelle Verst\"{a}ndnis ge\"{a}u\ss{}ert, das ihnen diese Seiten erm\"{o}glichten.  Sie tragen nicht unwesentlich zum Erfolg der Petition bei.  Vorgehensweise:  bestehende englische oder franz\"{o}sische HTML-Seiten \"{u}berschreiben und an petition@eurolinux.org\ (mailto:petition@eurolinux.org?subject=http://swpat.ffii.org/girzu/nenri/gunka/index.de.html) senden.
\item[GETAN:]\ Einige Seitenbesucher haben geklagt, es fehlten deutschsprachige Hintergrundinfos.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Flugblatt}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Erstellung kompakter 1 oder 2 seitiger SWPAT-Flugbl\"{a}tter, die jeweils einem bestimmten Zielpublikum das wichtigste mitteilen
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Swpat Spiele}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Erstellung von Animationen, Kartenspielen usw zur belustigenden Aufkl\"{a}rung \"{u}ber Patente.\\
Denkbar w\"{a}re z.B. auch ein Bildschirmschoner oder gar eine Meldung, die beim Hochfahren von Linux kommt.
\item[GETAN:]\ Eine Animation wurde an Uni Frankfurt erstellt.\\
Tom hat ein Kartenspiel erstellt aber noch nicht ver\"{o}ffentlicht
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Popularisierung}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Vereinfachung des Themas zur Erreichung eines breiteren Kreises
\item[GETAN:]\ http://www.save-our-software.de
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf BMBF}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Kampf gegen BMBF-Patentlobby und Hochschulpatentgesetz
\item[GETAN:]\ Hochschul-Patentbewegung plant PatentFabrikenGesetz und DenkKnechteGesetz \ (http://swpat.ffii.org/vreji/gasnu/bmbf/n014/index.de.html)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Pr\"{a}ventive Archivierung}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Mit der Bibliothek Details der Archivierung vereinbaren und erste CDROM abliefern
\item[GETAN:]\ f\"{u}rs erste getan, aber es sind noch einige Details zu vereinbaren, so dass das ganze auf fester Grundlage steht.  Bisher ist es bei einer CD geblieben.  Auch Tauchert (DPMA) hat angeboten, solche CDs zu archivieren.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Systems 2001}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Verhandlung mit Systems 2001 / Linux Media AG \"{u}ber Mitwirkung auf der M\"{u}chener IT-Messe im November.
\item[GETAN:]\ FFII auf Systems 2001-10-15..9\ (http://swpat.ffii.org/penmi/systems-2001/index.de.html)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Umfrage unter Unternehmen}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ interaktives Webformular zum Ausf\"{u}llen durch Unternehmen\\
Anstelle der bisherigen Unterschriftenaktionen ein interessantes Meinungsumfragespiel programmieren, welches zugleich einige Aussagekraft besitzt.\\
Webprogrammierung 10 Manntage?\\
Daniel Roedding?
\item[GETAN:]\ Umfrage: Was bringen Swpat Ihrem Unternehmen?\ (http://swpat.wiwi.uni-frankfurt.de/)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}

\section{Erledigte Aufgaben\label{done}}

\begin{itemize}
\item
{\bf Stellungnahme BMJ EP\"{U} 52}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Der Vorschlag des EPA zur Streichung aller Patentierungsausnahmen liegt vor.  Eine Stellungnahme ist bis Ende August einzureichen.
\item[GETAN:]\ Eur. Patentamt begehrt grenzenlose Patentierbarkeit\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Rechtsgutachten}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Dokumentation und Gutachten \"{u}ber Ungesetzm\"{a}\ss{}igkeit der EPA-Praxis
\item[GETAN:]\ \begin{itemize}
\item
Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"{u}r die Demontage des Technikbegriffs\ (http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/index.de.html)

\item
Auslegung von Art. 52 des Europ\"{a}ischen Patent\"{u}bereinkommens hinsichtlich der Frage, inwieweit Software patentierbar ist\ (http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/exeg/index.de.html)
\end{itemize}
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Computer Zeitung}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Die CZ hat Br\"{u}sseler Desinformationen verbreitet.
\item[GETAN:]\ Wir haben einen Brief\ (http://swpat.ffii.org/xatra/karni/cz27/index.de.html) geschickt und eine ermutigende Antwort erhalten.  Seitdem werden wir regelm\"{a}\ss{}ig von CZ zum Thema Swpat befragt.  Insgesamt steht CZ auf GI-Position.
\end{description}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf Kopieren in MPI-Bibliothek}

\begin{quote}
\begin{description}
\item[ZU TUN:]\ Anregung von Tauchert: ``zur allgemeinen geistigen Aufr\"{u}stung und speziell zur Systematik aus der Sicht der ``Patentjuristen'' empfehle ich die Artikel von Busche (Schutz von Computerprogrammen) und Schickedanz (zu mathematischen Methoden und Formeln) in ``Mitteilungen Deutscher Patentanw\"{a}lte'' Heft 4/5, S. 164 - 173 und S. 173 - 180.''
\item[GETAN:]\ von Holger erledigt
\end{description}
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}